\section{Условие лабораторной}

Необходимо взять одно-, двух- и трехразрядные числа, сгенерированные табличным и алгоритмическим способами (три столбца). Дать возможность
ввести 10 любых чисел и затем под каждым из столбцов вывести число, показывающее случайность данной последовательности — разработать количественный критерий случайности для чисел, сгенерированных табличным и алгоритмическим способами. Если числа будут подчиняться какому-либо закону, то они уже не случайны.

\section{Теоретическая часть}

\subsection{Методы получения последовательности случайных чисел}

Существует три метода получения последовательности случаных чисел:
\begin{enumerate}
	\item аппаратный;
	\item табличный;
	\item алгоритмический. 
\end{enumerate}

\subsection{Табличный способ}

Табличный способ подразумевает использование файла (таблицы), содержащего случайные числа.

\subsection{Алгоритмиический способ}

В качестве алгоритмического способа генерации псевдослучайных чисел был выбран способ генерации при помощи генератора равномерных вихревых последовательностей целых случайных величин без запоминающего массива.
Данный способ описан Алексеем Фёдоровичем Деоном в статье ''Генератор равномерных вихревых последовательностей случайных величин без запоминающего массива'', а также в статье ''Вихревой генератор случайных величин Пуассона  по технологии кумулятивных частот'', изданных в журнале ''Вестник приборостроения'' в 2020 году в МГТУ им. Н. Э. Баумана.


\subsection{Критерий случайности}

Был составлен следующий критерий случайности последовательности: вычислялась b-арная энтропия $H_b(S)$ последовательности $S$ по формуле \ref{for:entropy}, вычислялось среднее арифметическое $k$ модулей разности чисел, расположенных рядом, делёных на максимальную из данных разностей. Итоговый коэффициент, определяющий случайность, вычислялся по формуле \ref{for:koeff}.

\begin{equation}
	\label{for:entropy}
	H_b(S) = - \sum_{i=1}^{n} p_i \log_b p_i
\end{equation}

где $n$ --- количество встречающихся в последовательности чисел, $p_i$ - частота появления $i$-го числа, $b$ --- длина последовательности.

\begin{equation}
	\label{for:koeff}
	r = \frac{1 - H_b(s) + k}{2}
\end{equation}

Чем ближе к нулю находится значение коэффициента $r$, тем случайнее значения последовательности $S$.

