\section{Условие лабораторной}

Целью данной работы является разработка программы с графическим интерфейсом для моделирования системы массового обслуживания (СМО) при помощи принципа $\Delta t$ и событийного принципа и определения максимальной длины очереди, при которой не будет потери сообщений. Рассматриваемая СМО состоит из генератора сообщений, очереди ожидающих обработки сообщений и обслуживающего аппарата (ОА). Генерация сообщений происходит по равномерному закону распределения, время обработки сообщений --- согласно нормальному распределению. Необходимо предоставить возможности ручного задания необходимых параметров, а также возможности возврата обработанного сообщения в очередь обработки с заданной вероятностью.


\section{Теоретическая часть}

\subsection{Используемые законы распределения}

\subsubsection*{Закон появления сообщений}

Согласно заданию лабораторной работы для генерации сообщений используется равномерный закон распределения.
Случайная величина $X$ имеет \textit{равномерное распределение} на отрезке~$[a,~b]$, если ее плотность распределения~$f(x)$ равна:
\begin{equation}
	p(x) =
	\begin{cases}
		\displaystyle\frac{1}{b - a}, & \quad \text{если } a \leq x \leq b;\\
		0,  & \quad \text{иначе}.
	\end{cases}
\end{equation}

При этом функция распределения~$F(x)$ равна:

\begin{equation}
	F(x) =
	\begin{cases}
		0,  & \quad x < a;\\
		\displaystyle\frac{x - a}{b - a}, & \quad a \leq x \leq b;\\
		1,  & \quad x > b.
	\end{cases}
\end{equation}

Обозначение: $X \sim R[a, b]$.

Интервал времени между появлением $i$-ого и $(i - 1)$-ого сообщения по равномерному закону распределения вычисляется следующим образом:

\begin{equation}
	T_{i} = a + (b - a) \cdot R,
\end{equation}

\noindent где $R$ --- псевдослучайное число от 0 до 1.

\subsubsection*{Закон обработки сообщений}

Для моделирования работы генератора сообщений в лабораторной работе используется распределение Пуассона.
Говорят, что случайная величина $X$ имеет \textbf{распределение Пуассона с параметром $\lambda > 0$}, если $X$ принимает значения $0, 1, 2, \dots, e$ с вероятностями 

\begin{equation}
	P\{X=k\} = \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda}, k \in \mathbb{R}_0.
\end{equation}

Функция распределения:

\begin{equation}
	F(x) = \frac{\lambda^x}{x!} e^{-\lambda}
\end{equation}

Функция плотности распределения: 

\begin{equation}
	f(x) = \sum\limits_{i = 0}^{x} \frac{\lambda^i}{i!} e^{-\lambda}
\end{equation}

Обозначение: $X \sim \Pi(\lambda)$.

\subsection{GPSS}

Язык GPSS – общецелевая система моделирования.

Транзакты представляют собой описание динамических процессов в
реальных системах. Они могут описывать как реальные физические объекты,
так и нефизические, например, канальная программа. Транзакты можно
генерировать и уничтожать в процессе моделирования. Основным атрибутом
любого транзакта является число параметров (от 0 до 1020).

Динамическими объектами являются транзакты, которые представляют собой единицы исследуемых потоков и производят ряд определённых
действий, продвигаясь по фиксированной структуре, представляющей собой
совокупность объектов других категорий.

Операционный объект. Блоки задают логику функционирования
системы и определяют маршрут движения транзактов между объектами
аппаратной категории. Это абстрактные элементы, на которые может быть
декомпозирована структура реальной системы. Воздействуя на эти объекты,
транзакты могут изменять их состояния и оказывать влияние на движение
других объектов.

Вычислительный объект. Служит для описания таких операций
в процессе моделирования, когда связи между элементами моделируемой
системы наиболее просто выражаются в виде математических соотношений.

К статическим объектам относятся очереди и таблицы, служащие
для оценок влияющих характеристик.

Рассмотрим некоторые команды:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{GENERATE} --- команда, вводящая транзакты в модель.
	\item \textbf{TERMINATE} ---  команда, удаляющая транзакт.
	\item \textbf{QUEUE} --- команда, помещающая транзакт в конец очереди.
	\item \textbf{DEPART} --- команда, удаляющая транзакт из очереди.
	\item \textbf{SEIZE} --- команда, занимающая канал обслуживания.
	\item \textbf{RELEASE} --- команда, освобождающая канал обслуживания.
	\item \textbf{ADVANCE} ---  команда, задерживающая транзакт.
	\item \textbf{TRANSFER} --- команда, изменяющая движение транзакта в модели.
	\item \textbf{START} --- команда, управляющая процессом моделирования.
\end{enumerate}