\section{Условие лабораторной}

Целью данной работы является разработка программы с графическим интерфейсом для моделирования системы массового обслуживания (СМО) при помощи принципа $\Delta t$ и событийного принципа и определения максимальной длины очереди, при которой не будет потери сообщений. Рассматриваемая СМО состоит из генератора сообщений, очереди ожидающих обработки сообщений и обслуживающего аппарата (ОА). Генерация сообщений происходит по равномерному закону распределения, время обработки сообщений --- согласно нормальному распределению. Необходимо предоставить возможности ручного задания необходимых параметров, а также возможности возврата обработанного сообщения в очередь обработки с заданной вероятностью.


\section{Теоретическая часть}

\section{Управляющая программа имитационной модели}

Если программа-имитатор от источника информации обслуживающего аппарата, буферной памяти отображает работу отдельных устройств, то управляющая программа имитирует алгоритм взаимодействия всех устройств системы.

Управляющая программа реализуется по следующим принципам.

\subsubsection*{Пошаговый принцип}

Принцип $\Delta t$ заключается в последовательном анализе состояний всех блоков системы в момент времени $t + \Delta t$ по заданному состоянию блоков в момент времени t. При этом новое состояние определяется в соответствии с их алгоритмическим описанием с учетом случайных факторов, задаваемых распределениями вероятности. В результате этого решения проводится анализ, позволяющий определить, какие общесистемные события должны имитироваться в программной модели на данный момент времени.

Основной недостаток принципа $\Delta t$ --- значительные затраты машинного времени на анализ и контроль правильности функционирования всей системы. При недостаточно малом $\Delta t$ появляется опасность пропуска отдельных событий в системе, что исключает возможность получения правильных результатов при моделировании.

\subsubsection*{Событийный принцип}

Характерное свойство моделируемых систем обработки информации --- то, что состояния отдельных устройств изменяются в дискретные моменты времени, совпадающие с моментами поступления сообщений в систему, окончания решения той или иной задачи, возникновения аварийных сигналов. Поэтому моделирование и продвижение текущего времени в системе удобно производить, используя событийный принцип, при реализации которого состояния всех блоков имитационной (программной) модели анализируется лишь в момент появления какого-либо события. 
Момент наступления следующего события определяется минимальным значением из списка будущих событий, представляющего собой совокупность ближайшего изменения состояния каждого из блоков системы.

\subsection{Используемые законы распределения}

\subsubsection*{Закон появления сообщений}

Согласно заданию лабораторной работы для генерации сообщений используется равномерный закон распределения.
Случайная величина $X$ имеет \textit{равномерное распределение} на отрезке~$[a,~b]$, если ее плотность распределения~$f(x)$ равна:
\begin{equation}
	p(x) =
	\begin{cases}
		\displaystyle\frac{1}{b - a}, & \quad \text{если } a \leq x \leq b;\\
		0,  & \quad \text{иначе}.
	\end{cases}
\end{equation}

При этом функция распределения~$F(x)$ равна:

\begin{equation}
	F(x) =
	\begin{cases}
		0,  & \quad x < a;\\
		\displaystyle\frac{x - a}{b - a}, & \quad a \leq x \leq b;\\
		1,  & \quad x > b.
	\end{cases}
\end{equation}

Обозначение: $X \sim R[a, b]$.

Интервал времени между появлением $i$-ого и $(i - 1)$-ого сообщения по равномерному закону распределения вычисляется следующим образом:

\begin{equation}
	T_{i} = a + (b - a) \cdot R,
\end{equation}

\noindent где $R$ --- псевдослучайное число от 0 до 1.

\subsubsection*{Закон обработки сообщений}

Для моделирования работы генератора сообщений в лабораторной работе используется распределение Пуассона.
Говорят, что случайная величина $X$ имеет \textbf{распределение Пуассона с параметром $\lambda > 0$}, если $X$ принимает значения $0, 1, 2, \dots, e$ с вероятностями 

\begin{equation}
	P\{X=k\} = \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda}, k \in \mathbb{R}_0.
\end{equation}

Функция распределения:

\begin{equation}
	F(x) = \frac{\lambda^x}{x!} e^{-\lambda}
\end{equation}

Функция плотности распределения: 

\begin{equation}
	f(x) = \sum\limits_{i = 0}^{x} \frac{\lambda^i}{i!} e^{-\lambda}
\end{equation}

Обозначение: $X \sim \Pi(\lambda)$.